\documentclass[10pt,french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[paperwidth=210mm,paperheight=297mm]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2cm,bmargin=15mm,lmargin=2cm,rmargin=2cm,headheight=1cm,headsep=5mm,footskip=5mm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{wrapfig}
\setlength{\parskip}{\smallskipamount}
\setlength{\parindent}{0pt}
\synctex=-1

\makeatletter

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\chead{\large L'algorithme au secours des mathématiques...}
\rfoot{1Spé}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{fourier} % math & rm
\usepackage[scaled=0.875]{helvet} % ss
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{pgf,tikz,pgfplots,longtable}
\usepackage[tikz]{bclogo}

\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}
\setlength{\columnsep}{20pt}


\usepackage{xcolor}
\usepackage{framed}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}%MISE EN PAGE
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\usepackage{listings,lipsum,listingsutf8}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0.1,0.47,0.1}
%initial : {0,0.6,0}
%\definecolor{codeblue}{rgb}
%20, 148, 20)
\definecolor{fondjaune}{rgb}{0.99, 0.7,0.8}
%255, 255, 153)
%254, 191, 210
\definecolor{couleurdef}{rgb}{0.99, 0.78, 0.85}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
% remarque du 8/10 : accentuation qui marche si on travaille avec pyzo ou thonny, avec edupython, pb d'accents puis pas interprété par pdflatex+utf8

\lstset{literate=%
	{è}{{\`e}}1
	{à}{{\`a}}1
	{é}{{\'e}}1
	{ù}{{\`u}}1
	{ê}{{\^e}}1
	{É}{{\'E}}1 
}
\newcommand\monimage{\includegraphics[width=17pt]{logo_python.pdf}}
\newenvironment{code}{%
	\begin{bclogo}[couleur=backcolour, couleurTexte=black ,couleurBord=blue ,couleurBarre=black, ombre=false,epBord=0.9,logo=\monimage,arrondi=0.1]{{\bfseries Code Python  :}}%
	}%
	{%
	\end{bclogo}
}%
% Pour les liens
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\begin{document}
	\subsection*{Le problème}
	On cherche toutes les solutions  à l'équation:
	\[ \dfrac{n\times m}{n+m} = 6 \quad (E)\]dans les entiers naturels, c'est à dire $n$ et $m$ sont des entiers positifs. Pour des raisons de praticité, nous allons désigner $n$ le plus petit des deux nombres.
	\begin{enumerate}
		\item Trouvez une solution à $(E)$?
		\item Il n'est pas facile de savoir si on a toutes les solutions. Pour cela nous allons utiliser un algorithme pour tester les valeurs. Mais comme il est impossible de tester toutes les valeurs, il faut déterminer un encadrement des valeurs de $n$ et $m$.
		\begin{enumerate}
			\item Montrer que l'équation $(E)$ revient à résoudre $(n-6)m-6n=0\quad (T)$.
			\item En déduire que $n \geq 7$.
			\item Supposons  $n  > 12$.  Montrer successivement que $(n-6)m > 6m$ et $(n-6)m-6n>0$.
			\item Que peut-on conclure pour les valeurs de $n$ ?
		\end{enumerate}
	\item On vient de trouver un encadrement pour les valeurs de $n$, on va maintenant déterminer un encadrement des valeurs de $m$ en fonction de $n$.
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la plus petite valeur de $m$ ?
		\item Montrer que $m=\dfrac{6n}{n-6}$, puis que $m\leq 6n$.
	\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\subsection*{Écriture du programme}
\begin{enumerate}
	\item Les langages n'aiment pas beaucoup les chiffres à virgule, 
	
	\begin{minipage}[t]{0.6\linewidth}
		Par exemple en Python voir le texte ci-contre.
		
		Quel test entre $(E)$ et $(T)$ faut-il alors utiliser  dans ce programme ?
\end{minipage}
 \begin{minipage}{0.3\linewidth}
			\begin{code}
	\begin{lstlisting}[language=Python]
>>>0.1+0.2==0.3
False
>>> 1 + 2 == 3
True
	\end{lstlisting}
\end{code}
\end{minipage}
	\item Quelle instruction peut on utiliser pour que $n$ parcourt  toutes les valeurs entre 6 et 12 \textbf{ comprises}?
	\item Écrire le début de la boucle pour $m$.
	\item Compléter le programme ci dessous:

		\begin{code}
			\begin{lstlisting}[language=Python]
def sol_equation():
    solutions = []
    for ...  in range(...):
        for ...  in range(...):
            if ...         :
                solutions.append([n,m])
    return solutions
      \end{lstlisting}
\end{code}
	\item Donnez toutes les solutions de l'équation $(E)$.
	\item Combien de boucles  a effectué le programme ? (Vous pouvez modifier le programme pour connaître la réponse ou le calculer directement)
\end{enumerate}
\newpage
\subsection*{Approfondissement}

Cas général : Déterminer les solutions de 
\[ \dfrac{n\times m}{n+m} = K\quad (E_k)\]dans les entiers naturels, c'est à dire $n$ et $m$ sont des entiers positifs. Pour des raisons de praticité, nous allons désigner $n$ le plus petit des deux nombres.

\begin{enumerate}
	\item Trouver une solution à l'équation $(E_k)$.
	\item Déduire les équations $(E_k)$ et $(T_k): (n-K)m-Kn=0$ sont équivalentes.
	\item En déduire un encadrement de $n$.
	\item Montrer que $m=\dfrac{Kn}{n-k}$ et en déduire un encadrement de $m$ en fonction de $n$.
	\item Adapter le programme précédent pour trouver les solutions de l'équation $(E_k)$.
	\item  Déterminer le nombre de solutions pour $K=84$ et $K=97$.
\end{enumerate}
\end{document}
